\chapter{Vorbereitung}
Die Abteilung, in der die Entwicklung von \ac{EWM} Cloud Robotics vorangetrieben wird, legt einen starken Fokus auf innovative Entwicklung.
Aus diesem Grund kommt schon dem Schritt der Vorbereitung besondere Bedeutung zu, da keine Vorgaben hinsichtlich der zu verwendenden Technologien geben wurden, abgesehen von ein paar, die Kompatibilität bedingenden, groben Rahmenbedingung und Hinweisen auf mögliche Ansätze.

% \section{Analyse der bisherigen ewm-sim Implementierung}
% \todo{braucht es das hier überhaupt noch?}

\section{Einarbeitung in und Installation der Basiskomponenten}
\label{sec:einarbeitung}
Um sich in der Softwareentwicklung mit neuen Technologien vertraut zu machen und die lokale Installation der Entwicklungsumgebung flüchtig auf korrekte Funktion zu überprüfen, empfiehlt sich in der Regel immer ein sogenanntes \enquote{Hello-World-Projekt}.
Node.js und Docker stellen in dieser Hinsicht keine Ausnahmen dar und bieten beide eigenständige, geführte Einleitungen an, die den Einsteiger von der Installation bis zu den ersten sichtbaren Lebenszeichen begleiten.
Beide Tools werden auch gerne in Kombination miteinander eingesetzt.
Dadurch existieren praktischerweise sogar (ebenfalls von beiden Seiten aus) Anleitungen, wie ein Hello-World-Node.js-Server in einen Docker verpackt werden kann.~\cite{docker-node-hello}

\paragraph{Node.js}
Für Node.js existieren streng genommen verschieden Ansätze für ein Hello World.
Der einfachste bestünde darin, die Grußbotschaft auf der Konsole auszugeben.
Da Node.js jedoch primär für den Einsatz als Webserver vorgesehen und die Erstellung eines Webservices auch Ziel dieser Praxisphase ist, wird hier auch das Hello World als Antwort auf eine \ac{HTTP}-Request implementiert (\autoref{code:hello-world.js}).
Hierzu wird zunächst in der ersten Zeile das entsprechende \ac{HTTP}-Modul aus der Standardbibliothek von Node.js geladen.
Anschließend werden Hostname und Port gesetzt, unter denen der Service erreichbar sein wird.
Als Hostname wird hier \emph{127.0.0.1} in Verbindung mit Port 3000 gewählt.
Die angegebene \ac{IP}-Adresse steht für den lokalen Rechner.
Üblicherweise würde für einen \ac{HTTP}-Webservice zum Beispiel der Port 80 gewählt werden.
Dies bringt jedoch den Nachteil mit sich, dass die Anwendung in diesem Falle nur mit Administratorrechten ausgeführt werden kann, weshalb häufig auf alternative Ports zurückgegriffen wird.
Als Nächstes wird in Zeile 6 folgende der Server initialisiert.
Mit dem hier vorliegenden Aufruf der Methode \emph{createServer} wird ein Server erstellt, der beim Aufruf jedes Pfades die nachfolgende Callback-Funktion ausführt.
Diese erhält als Parameter eine Request (eingehende Daten vom anfragenden Client) und eine Response (Antwort, die der Server an den Client zurücksendet).
In den folgenden Zeilen wird zunächst der Statuscode und Inhaltstyp (hier der Einfachheit halber Klartext) der Response gesetzt und anschließend in Zeile 9 noch ihr Text -- \enquote{Hello, world!} -- festgelegt.
Mit dem Methodenaufruf in Zeile 12 wird der Server nun gestartet.
Abschließend wird noch in Zeile 13 die Statusmeldung geloggt, dass der Server erfolgreich gestartet wurde und nun unter der Adresse \emph{http://127.0.0.1:3000/} zu erreichen ist.
(Die Festlegung des Inhalts dieser Statusmeldung erfolgt dynamisch und passt sich den in Zeile 3 und 4 getroffenen Einstellungen an.)
\lstinputlisting[
	label=code:hello-world.js,
	% language=JavaScript,
	caption=Hello-World-Server in Node.js,
	captionpos=b
]{Quellcode/hello-world.js}


\paragraph{Docker}
Nun gilt es, die eben erstellte Hello-World-Applikation in einen Dockercontainer einzubauen.
Docker werden mithilfe eines sogenannten \emph{Dockerfile}s generiert, welches hier exemplarisch dargestellt ist (\autoref{code:hello-world-docker}).
Auf Docker Hub stehen bereits dutzende Images für den Einsatz als Node.js-Server bereit.~\cite{dockerhub-node}
In der ersten Zeile des Dockerfiles wird mit dem Schlüsselwort \emph{FROM} das Image referenziert, das dem neu Entstehenden als Fundament dienen soll.
Im konkreten Fall heißt das Image \enquote{node}.
Der hinter dem Doppelpunkt folgende Teil wird als Tag bezeichnet.
Mit seiner Hilfe wird eine spezielle Version des Images referenziert, hier \enquote{14-alpine}.
14 steht für die zum Zeitpunkt dieses Projekts aktuelle Node.js-Version.
Wie in der Einführung in die theoretischen Grundlagen bereits erwähnt (siehe \autoref{docker}), bauen Dockercontainer auf Linux-Systemen auf.
Alpine ist eine äußerst leichtgewichtige Linux-Distribution.
Dies bringt zwar unter Umständen einen verringerten Funktionsumfang mit sich, welcher allerdings bei einem stark spezialisiertem Nutzungsfall, wie einem Node-Server innerhalb des Containers, fast nie problematisch wird und theoretisch manuell um die benötigten Pakete erweitert werden kann, was jedoch Arbeit und Detailwissen voraussetzt.
Stattdessen kann durch die Verwendung von Alpine als Basissystem jedoch die Größe des Images um ein Vielfaches reduziert werden.~\cite{Bailey2017}
Ist das Basisimage gewählt, wird im nächsten Schritt das Arbeitsverzeichnis innerhalb des entstehenden Containerimages festgelegt (Zeile 2), in welchem anschließend die Projektdateien eingerichtet werden.
Zunächst werden hierfür die \emph{package.json} und \emph{package-lock.json} Dateien kopiert (Zeile 3) und gemäß den in ihnen enthaltenen Informationen die Abhängigkeiten für das Beispielprojekt im zuvor gewählten Arbeitsverzeichnis installiert (Zeile 4).
Nun werden in Zeile 5 noch die restlichen Dateien in das Image kopiert.
Da die Applikation nun in einem Container laufen wird und diese grundsätzlich unabhängig vom Host-System sind -- auch seitens ihrer Netzwerkfunktionalität -- muss in Zeile 6 noch der im Node-Server gewählte Port für die Weitergabe nach außen hin eingerichtet werden.
Abschließend bleibt nur noch festzulegen, wie der Node-Server gestartet werden kann, was in der siebten Zeile erfolgt.
Durch das \emph{CMD}-Schlüsselwort, welches ein Array an Strings entgegennimmt, wird das benötigte Startkommando hinterlegt, welches beim Start des Containers auf dessen Linux-Kommandozeile ausgeführt wird.
\lstinputlisting[
	label=code:hello-world-docker,
	caption=Integration des Hello-World-Servers in einen Dockercontainer,
	captionpos=b
]{Quellcode/hello-world-Dockerfile}


\paragraph{.dockerignore}
Im vorangegangenen Paragrafen wurden die Node-Module, die als Abhängigkeiten benötigt werden, innerhalb des Containers neu installiert, anstatt aus dem Arbeitsverzeichnis dorthin kopiert zu werden.
Dass dieser Ansatz zu bevorzugen ist, hat verschiedene Gründe.
Zum einen wird so gewährleistet, dass man zum Bauen des Dockerimages aus dem Quellcode keine eigene Installation von Node.js benötigt; um alle relevanten Installationsschritte kümmert sich schließlich das Node-Dockerimage.
Zum anderen ist es auch einfach praktisch, da die Node-Module üblicherweise aus sehr vielen, sehr kleinen Dateien bestehen.
Solche zu kopieren dauert zumeist sehr lange.
Um nun zu verhindern, dass beim Schritt \enquote{den verbliebenen Rest in das Image kopieren} unbeabsichtigt doch der Modul-Ordner oder andere unliebsame Dateien in das Image kopiert wird, kann eine \emph{.dockerignore}-Datei angelegt werden.
Alle in dieser Datei aufgezählten Ordner und Dateien werden dann vom Kopierbefehl ignoriert.~\cite{dockerignore}



\section{Suche nach einer geeigneten Basis}
Kernaufgabe des \ac{ewm-sim} ist die Simulation der \ac{OData}-Schnittstelle eines vollständigen SAP-\ac{EWM}-Systems.
Grundsätzlich existieren viele Wege, über die dies erreicht werden kann.
\ac{OData} ist ein \ac{HTTP}-basiertes Protokoll, welches eine offene Spezifikation darstellt.
Also solche bieten sich grundsätzlich zwei mögliche Vorgehensweisen.
Zum einen bestünde grundsätzlich die Möglichkeit, von Grund auf einen neuen Service zu implementieren, bei dem für sämtliche Requests, die an den Server gestellt werden können, das entsprechende Verhalten und mögliche Antworten abgedeckt werden müssten.
Auf diese Weise wären der Entwicklung die größtmöglichen Freiheiten eingeräumt, sie brächte allerdings auf der anderen Seite auch eine Reihe von potenziellen Problemen und vermeidbaren Fehlern mit sich, da der \ac{OData} Standard relativ umfangreich ist.
Hinzu kommt, dass die Erfahrung in dieser ersten Praxisphase noch stark eingeschränkt war, weshalb dies wahrscheinlich zu einer Überforderung geführt hätte, das Projekt vermutlich nicht in der gesteckten Zeit von zwei Monaten vollständig umsetzbar gewesen wäre und sich somit insgesamt ein alternativer Ansatz empfiehlt.

Diese zweite Möglichkeit besteht in vorgefertigten Modulen, die sich speziell der Aufgabe widmen, eine einfache \ac{OData}-Schnittstelle nachzubilden.
Einige dieser Module finden sich beispielsweise in den \ac{npm}-Repositories, wobei sie je nach Variante einen stark variierenden Funktionsumfang bieten.
Da \ac{OData} ein klar definierter Standard ist, waren die Kernfunktionalitäten dieser Module sehr ähnlich aufgebaut.
Unterschieden haben sie sich vor allem Hinsichtlich der Speicherung der abrufbaren und empfangenen Daten.
Das Format, aus welchem die Services ihre Startdaten lesen, war in allen Fällen \ac{JSON}.
Dies bietet sich vor allem aus dem Grund an, dass es für Menschen leicht les- und schreibbar ist, jedoch auch von Maschinen aufgrund seiner Strukturierung gut verarbeitet werden kann.
Der eben angesprochene Unterschied bestand nun jedoch darin, dass nur wenige der verfügbaren Module in der Lage waren, ihre empfangenen Daten -- welche zur Laufzeit zunächst im Arbeitsspeicher abgelegt werden -- bei der Beendung des Programms persistent zurück in die Quelldateien zu schreiben, damit sich der Server beim nächsten Programmstart wieder in genau dem Zustand befindet, in dem man zuletzt mit ihm gearbeitet hat.
Würde die Implementierung des \ac{ewm-sim} dies beherrschen, so wäre sie schon sehr dicht an einem tatsächlichen \ac{EWM}-System, bei dem die Daten natürlich direkt aus einer Datenbank gelesen und auch dort wieder gespeichert werden.
Auf der anderen Seite entstünden auch Vorteile aus einer flüchtigen Speicherung der Arbeitsdaten.
Da der \ac{ewm-sim} nicht nur zu Kundendemonstrationen verwendet werden soll, sondern auch in der Entwicklung Einsatz finden wird, kann es dort -- etwa für die Fehlersuche -- sehr hilfreich sein, wenn das Serverprogramm bei jedem Start exakt dieselbe Ausgangssituation repräsentiert.
Somit kann durch Veränderung der \ac{JSON}-Dateien auch gezielt ein spezieller Startzustand erzeugt und fixiert werden.

Weiterhin spielen für den \ac{ewm-sim} sogenannte Function Imports eine entscheidende Rolle.
Der Kern der \ac{OData}-Spezifikation umfasst in erster Linie den Abruf sowie die Aktualisierung einzelner Datensätze (Entities) welche wiederum Teil sogenannter Entitysets sind.
Diese Entitysets können ebenfalls angesprochen, gefiltert und hinsichtlich bestimmter Eigenschaften selektiert werden.
Function Imports bieten nun die Möglichkeit, darüber hinaus spezialisierte Anfragen an den Server zu schicken.
So existiert exemplarisch im \ac{ewm-sim} eine Funktion \enquote{GetNewRobotWarehouseOrder}, mittels derer sich ein Roboter eine neue \ac{who} zuweisen lassen kann.
Auf Function Imports kann in einer Simulation keinesfalls verzichtet werden, da diese, wie am obigen Beispiel anschaulich zu erkennen, für essenzielle Funktionen benötigt werden.
Die verfügbaren Module mussten somit zunächst noch alle auf die Möglichkeit untersucht werden, ob sie die Einrichtung von angepassten Function Imports unterstützen.

Im Laufe der Tests präsentierten sich zwei Kandidaten (\emph{n-odata-server}\footnote{https://github.com/htammen/n-odata-server} und \emph{varkes}\footnote{https://github.com/kyma-incubator/varkes}), die zwar sehr angenehm über ein Kommandozeileninterface konfiguriert werden konnten und sogar persistente Speicherung unterstützten, jedoch erfüllte leider keines von beiden die Anforderung der Function Imports.
Von den betrachteten Möglichkeiten konnten diese lediglich im SAP eigenen \emph{Mock Server} eingerichtet werden.

\paragraph{\href{https://github.com/ArnaudBuchholz/node-ui5}{node-ui5}}
Nun kann der Mock Server allerdings, wie in der Einleitung bereits erwähnt, nur in einer \emph{SAPUI5}-Umgebung ausgeführt werden.
Mit dem \ac{npm}-Modul \emph{node-ui5}\footnote{https://github.com/ArnaudBuchholz/node-ui5} wurde eine Lösung, wie SAPUI5-Tools nicht nur clientseitig, sondern auch auf Node.js-Servern genutzt werden können, bereits vor einiger Zeit von dem kanadischen SAP-Entwickler Arnaud Buchholz entwickelt.
Grundlegend funktioniert dieses Modul ziemlich gut.
Leider bringt es jedoch übliche Probleme solcher in Eigenregie entwickelter \enquote{Ein-Mann-Projekte} mit sich: Die Dokumentation ist nicht besonders ausführlich und zumeist sind andere Arbeitsaufgaben wichtiger, als das Aufspüren und beheben kleinerer Probleme.
Diese Probleme stellten sich, wie zu erwarten, im Laufe des Projekts gelegentlich als kleinere oder größere Schwierigkeiten dar.
Da dieses Modul jedoch das einzig aktuell verfügbare ist, mit dem alle Anforderungen an den \ac{ewm-sim} erfüllt, sowie eine deutliche Verbesserung der Performance erreicht werden können, die eigene Neuerstellung noch deutlich schwieriger geworden und weit über die Möglichkeiten dieser Praxisphase hinaus gegangen wären, wurde es trotzdem als Ausgangspunkt für dieses Projekt gewählt.~\cite{node-ui5-npm, node-ui5-github}